﻿% !TEX encoding = utf8
% !TEX program = xelatex
% !TEX root = tricks.tex

\chapter{LaTeX入門}
\label{chap:intro}

本文先簡單介紹TeX和LaTeX系統，然後是一些經驗總結，
其中包括作者用LaTeX和PDFLaTeX列印《統計軟體教程》一書的心得，
編輯一些數學書籍的經驗，
和使用LaTeX製作課堂演示課件的一些經驗。
新的LaTeX專案應該使用XeLaTeX+UTF-8的方法，
這樣生成PDF比較簡單，而且可以用到系統安裝的所有字體。

本文排版結果展示了一些特殊技巧，
要知道自己如何使用這些技巧要參考本文的LaTeX來源程式。

\section{LaTeX基本知識}

\subsection{LaTeX歷史和特點}

TeX 是著名電腦專家Donald E. Knuth發明的一個用於文章排版的
電腦軟體系統，也是一種程式設計語言。1982年公開。以軟體穩定性高著稱。

LaTeX 是在TeX基礎上是排版更方便的一個子系統。

LaTeX和MS Word比較有如下特點:
\begin{itemize}
\item MS Word是桌面文檔案系統，不能作為高品質印刷。強調WYSIWYG。
\item LaTeX不提倡作者自己規定文章樣式，而使用統一樣式。
  強調文章的邏輯結構而不是直觀樣式。
\item 很多雜誌投稿接受LaTeX電子版會提供自己的範本，
  只要使用他們的範本就可以完美地融入整個雜誌中。
\item 強項在於數學公式和特殊符號豐富易用。
\item 容易生成公式圖表編號、引用、交叉引用、目錄。
\item 用LaTeX可以容易地管理大型文檔。
\item LaTeX可以輸出成Postscript、PDF、HTML等格式。
\item 一些數學計算軟體可以直接生成LaTeX表格。
\item TeX和LaTeX是免費的! 各作業系統都支援。支援中文。
\end{itemize}


\section{安裝與設置}

LaTeX有許多可選的安裝方式，功能各有特點。
為了方便處理中文，在MS Windows系統中作者建議使用CTEX安裝包。
儘管有其他方法也能處理中文，
但現在比較完善的還是CTEX。

從\texttt{www.ctex.org}中獲取軟體。最新版本是2.8版。
安裝完成後，可以使用同時安裝的TeXWorks輸入原始檔案和編譯、查看。
為了能夠在TeXWorks中能使用GBK編碼的中文，選功能表“編輯---選項”，
在對話方塊的``編輯器''頁面選編碼為“System”。

新的專案應該使用XeLaTeX + UTF-8的辦法，
選功能表“編輯---選項”，
在對話方塊的``編輯器''頁面選編碼為``UTF-8''。
選功能表“編輯---選項”，
在對話方塊的``排版''頁面選處理工具``預設''為``XeLaTeX''。
含有中文的輸入的每個LaTeX檔前兩行都應為
\begin{Verbatim}
% !TEX encoding = utf8
% !TEX program = xelatex
\end{Verbatim}


Emacs編輯器是在Linux及其他Unix類作業系統上廣泛使用的
一個功能極為強大的集成工作環境，有MS Windows版本。
在安裝了AucTeX包後可以作為一個集成的LaTeX編輯、編譯、流覽、列印系統
(需要MikTeX作為後臺支援)。
在編輯LaTeX檔時有很好的語法彩色加亮功能，
支援原始檔案位置到DVI位置的正、反向對應,
還可以預覽文內的公式和圖形。

注意：Emacs的使用和其他編輯器差別較大，
可能需要較長的適應過程。新手建議使用TeXWorks。

為了安裝設置Emacs+AucTex+CTEX，請參見第\ref{chap:emacs}章。

\section{編輯和編譯}

LaTeX原始檔案需要經過編譯才能查看和列印。
一般編譯為DVI、PDF、Postscript、HTML等格式。

DVI格式是一種編譯結果，用專門的查看程式YAP查看，
可以在寫作中間過程中使用。
為了提供給大眾流覽還是應該變成PS或PDF格式。
可以把DVI轉換為PS和PDF，
也可以直接把LaTeX檔用PDFLaTeX或XeLaTeX編譯為PDF，
XeLaTeX的原始檔案應該用UTF-8編碼保存。

編譯過程會生成一些輔助檔，
在得到結果後可以刪除這些輔助檔。
輔助檔包括*.log, *.aux, *.toc, *.out, *.nav, *.vrb等文件。


\subsection{在TeXWorks中編寫LaTeX檔}

TeXWorks是一個便於初學者使用而又具有強大功能的LaTeX編輯、編譯、查看集成環境,
是免費的。編譯結果為PDF。
它支援LaTeX的語法加亮顯示，來源程式和編譯PDF結果左右並排放置，
可以從來源程式跳到結果中對應位置，也可以從PDF結果跳到來源程式相應位置。
可以通過LaTeX+CJK支援中文，也可以用XeTeX+UTF-8直接使用UTF-8編碼的中文。

TeXWorks提供了幾個簡單範本，初學者可以用這些範本作為自己的開始樣式。
使用者自己的範本也可以放在
\verb|C:\Documents and Settings\你的用戶名\TeXworks|
下麵的templates目錄中。

為了使用GBK編碼的CJK中文，
可以在“編輯---選項---編輯器---編碼”中選擇System，
這樣缺省使用系統的中文編碼，
也可以在檔首行寫特殊注釋
\begin{Verbatim}
% !TEX encoding = System
\end{Verbatim}

新的專案應該使用XeLaTeX + UTF-8的辦法，
選功能表“編輯---選項”，
在對話方塊的``編輯器''頁面選編碼為``UTF-8''。
選功能表“編輯---選項”，
在對話方塊的``排版''頁面選處理工具``預設''為``XeLaTeX''。
含有中文的輸入的每個LaTeX檔前兩行都應為
\begin{Verbatim}
% !TEX encoding = utf8
% !TEX program = xelatex
\end{Verbatim}

為了編譯，只要按圖示欄的“排版”功能表即可。
用Ctrl+Click或右鍵功能表可以在來源程式和對應的排版結果之間來回跳轉。
注意，在使用beamer包時，\verb|\maketitle|命令會導致逆向查找功能失敗。

編譯輸出顯示在編輯區和狀態行之間，
如果編譯出錯，會在輸出和狀態行之間打開一個控制台行，
在此回車可繼續，輸入x後回車可以停止編譯。

編譯會產生一些*.aux, *.log, *.out等輔助文件，
可以用“檔---刪除輔助檔”功能表來刪除。

要注釋掉選定的行，
用菜單“格式---注釋掉”。
命令“格式---取消注釋”可以去掉注釋。

TeXWorks有輔助輸入功能。
打入一個命令的一部分然後按TAB鍵可以自動完成這個命令，
比如打入latex然後按TAB鍵可以變成\verb|LaTeX|。
打入以b為首碼環境名或部分環境名可以插入環境，
如果有多個環境可以匹配可以用TAB鍵切換。
插入的環境中有圓點用來定位到某輸入位置，
用Ctrl+TAB鍵可以切換這些輸入位置。

如果編輯窗的字太小或字體不合適，
可以用“格式t---字體...”菜單修改。

在編寫英文文件時，
可以選功能表設置“編輯---拼寫---en\_{}US”來打開拼寫檢查功能。

當檔比較長的時候，可以選功能表“視窗---顯示---標籤”
顯示檔的樹狀結構導航。

用“編輯---選項...”功能表的“排版”頁可以設置默認的編譯命令，
如PDFLaTeX或XeLaTeX。
從圖示欄的“排版方式”下拉式功能表可以臨時改用某編譯命令。
如果某個檔總是用某一命令編譯，可以在檔開頭加上特殊注釋如
\begin{Verbatim}
% !TeX program = xelatex
\end{Verbatim}
這指定此檔用xelatex編譯。

如果使用主檔案和子檔，在子檔的開頭應加上注釋行
\begin{Verbatim}
% !TeX root = mypap.tex
\end{Verbatim}
其中mypap.tex是主檔案名。

 

\subsection{在WinEdt中編寫LaTeX檔}

WinEdt和是一個一般性的文字檔編輯器，
是共用軟體，提供了對LaTeX編輯、編譯的較好支援。
支援LaTeX的語法高亮顯示，
輔助輸入，編譯和查看結果的快捷方式。
可以編譯為DVI或PDF格式。

WinEdt中有編譯用的快捷圖示, 可以用LaTeX把檔編譯為DVI格式，
用XeLaTeX把檔編譯為DVI格式，
用PDFLaTeX把檔編譯為PDF格式，
可以把DVI格式轉換為Postscript格式(*.ps)或PDF格式，
把Postscript格式轉換為PDF格式。
可以查看編譯的DVI或PS、PDF檔。
在查看DVI時按兩下某處可以反向查找來源程式中對應位置
(TeXWorks和Emacs+AucTeX也具有這樣的功能)。

\subsection{用命令列編譯}

如果設置了程式路徑，也可以在一個命令列視窗進行編譯, 如:
\begin{Verbatim}
latex examp-eng
yap examp-eng
dvips examp-eng
dvipdfmx examp-eng
\end{Verbatim}


\subsection{編譯為HTML}

為了能夠把公式顯示在HTML結果中，
需要預先安裝好ImageMagic軟體，確保路徑中能找到。
TeX2ht軟體可以把LaTeX來源程式編譯為HTML格式，
用htlatex命令編譯。如在命令列運行
\begin{Verbatim}
    htlatex latex02
\end{Verbatim}

應該預先把待編譯的檔和圖形放在一個單獨的目錄中。
編譯後可能會生成一些圖形檔，
這些圖形檔要伴隨生成的HTML檔。



\section{LaTeX原始檔案}

\subsection{LaTeX輸入檔}

LaTeX輸入檔是一種電腦來源程式，但是簡單任務只需要很少的命令。
多個空格和一個空格不區分，所以不能像Word那樣用增加空格對齊。
空行代表不同段落。

圖\ref{fig:examp-eng}是最簡單的一個輸入檔\texttt{examp-eng.tex}，
可以用latex、pdflatex、xelatex編譯。
圖\ref{fig:examp-ctex-utf8}是最簡單的一個UTF-8編碼中文輸入檔\texttt{examp-ctex-utf8.tex}，
需要用XeLaTeX編譯。
圖\ref{fig:examp-ctex-gbk}是最簡單的一個GBK編碼中文輸入檔\texttt{examp-ctex-gbk.tex}，
可以用latex或pdflatex編譯。


\begin{figure}[h]
  \centering
\VerbatimInput[frame=single]{examp-eng.tex}
  \caption{最簡單的英文LaTeX輸入檔}
  \label{fig:examp-eng}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
  \centering
\VerbatimInput[frame=single]{examp-ctex-utf8.tex}
  \caption{最簡單的中文CTeX UTF-8輸入檔}
  \label{fig:examp-ctex-utf8}
\end{figure}

\begin{figure}[h]
  \centering
\begin{Verbatim}
% !TEX encoding = GBK
% !TEX program =  pdflatex

\documentclass{ctexart}

\begin{document}

\LaTeX不提倡作者自己規定文章樣式，而使用統一樣式。
強調文章的邏輯結構而不是直觀樣式。
很多雜誌投稿接受\LaTeX電子版會提供自己的範本，
只要使用他們的範本就可以完美地融入整個雜誌中。
強項在於數學公式和特殊符號豐富易用。
容易生成公式圖表編號、引用、交叉引用、目錄。

``用\LaTeX可以容易地管理大型文檔。''
\LaTeX可以輸出成Postscript、PDF、\, HTML等格式。
一些數學計算軟體可以直接生成\LaTeX表格。 
\TeX和\LaTeX是免費的!
各作業系統都支援。支援中文。

\end{document}
\end{Verbatim}
  \caption{最簡單的中文CTeX GBK輸入檔}
  \label{fig:examp-ctex-gbk}
\end{figure}


\subsection{特殊字元}
LaTeX命令中要用到一些特殊字元，所以實際想印出這些特殊字元時必須使用替代命令。

\# \$ \% \^{} \& \_ \{ \} \~{} $\backslash$.

 \verb|\# \$ \% \^{} \& \_ $\{$ $\}$ \~{} $\backslash$|.

 雙引號左邊用兩個反單引號，右邊用兩個單引號。

 連字號用$--$代替: my--file。

 破折號用$---$代替: Hero---who?。

\subsection{LaTeX命令}
命令以反斜線開頭，後面英文字母組成的命令。如$\backslash$LaTeX。
命令後面的空格被忽略。

命令可以有參數，寫在大括弧內，如$\backslash$texttt$\{$name$\}$
顯示為\texttt{name}。

為了限制一個命令的作用範圍，把希望有作用的範圍包在$\{\cdots\}$內。
如$\{\backslash$Large大字體 $\}$結果為{\Large 大字體}。

\%後面是注釋。
注釋中的空格、換行不被解釋，所以一個長單詞如果用注釋在結尾拆開最後結果是相連的。


\subsection{輸入檔的結構}

\verb|\documentclass|命令規定使用的文檔範本，是必須的。
常用的有 \texttt{article}、\texttt{book}、\texttt{report}、
\texttt{beamer}等。

中文文檔範本可用\texttt{ctexart}、\texttt{ctexbook}、\texttt{ctexrep}等。

文檔內容寫在\verb|\begin{document}|和\verb|\end{document}|之間。
\verb|\documentclass|和\verb|\begin{document}|
之間的部分叫做序言(preamble)，
主要是引入一些額外的宏包(macro package)和作一些用戶定制。
引入宏包如\verb|\usepackage{CJK}|。
這是支援GBK編碼的中文輸入檔排版的宏包。

另外常用的宏包有:
\texttt{ctex}---支援中文習慣的標題、目錄等。
\texttt{graphicx}---插圖用。
\texttt{amsmath}--- 一些方便的公式、符號命令。


\section{CTeX LaTeX 原始檔案示例}

下面是一個基本的使用CTeX的框架(用GBK編碼保存):

\begin{Verbatim}
\documentclass[a4paper]{ctexart}
\begin{document}

\include{mypap-inc}

\end{document}
\end{Verbatim}

\noindent 其中的內容部分寫在一個單獨的檔~mypap-inc.tex中，
用~\verb#\include{mypap-inc}#可以把檔內容整體插入。
這樣拆成主文件、子檔的好處是可以寫幾個主文件，
比如一個主文件用於生成~DVI，
編譯速度快；
一個主文件用於生成~PDF，
編譯較慢但是結果交流容易；
一個主文件用於生成課堂演示幻燈片；
一個主文件用於~CCT，等等。
這些主文件共用一個內容子檔。
因為生成~DVI和~PDF、幻燈片、使用~CCT等所需的檔頭不同
(採用的巨集包不同，插圖方式不同）
所以用幾個主文件來調用相同的內容檔是比較好的辦法。
如果使用一般的範本如幻燈類beamer，
可以載入ctex宏包。

要注意的是使用\verb|\include|命令會在插入內容的前後換頁。

LaTeX 習慣在章節開始段首不縮進，
為了使得開始段也段首縮進可以引入indentfirst宏包。



\section{一般文本排版}
\label{sec:text}

\subsection{段落}
LaTeX只需規定文章的結構: 段落、小節、節、章、標題、作者、日期等。

用空行分開的部分為段落。原始檔案中的段落內換行不影響最後的排版結果。
一定不要在無意識中新開一個段落。比如，公式後面如果有空行則為新段落。

段落由句子組成，LaTeX試圖根據標點分開句子。

LaTeX可以在行尾拆分單詞以使得行內的空白寬度適中。

用$\backslash$$\backslash$強制在段內換行。
用$\backslash$newpage強制換頁。
如果某些行難以拆分，會造成長行，這時可以在前面用一個$\backslash$sloppy命令，
可以在較前面拆分，造成較多行內空白，過後用$\backslash$fussy命令恢復。
可以用$\backslash-$加入一個單詞中提示可以在該位置換行。

\subsection{標題、章節}

用$\backslash$title命令指定標題，$\backslash$author命令指定作者，
$\backslash$date命令指定日期(見\texttt{latex04.tex})。
$\backslash$maketitle製作標題。

在\texttt{article}文檔內，用$\backslash$section$\{\cdots\}$, 
$\backslash$subsection$\{\cdots\}$,
$\backslash$subsubsection$\{\cdots\}$,
$\backslash$paragraph$\{\cdots\}$,
$\backslash$subparagraph$\{\cdots\}$指定文檔結構。

在\texttt{article}文檔內還可以用$\backslash$part$\{\cdots\}$
命令把文檔分成幾個部分，各部分章節仍統一編排。
在\texttt{book}文檔內有更高一級的$\backslash$chapter$\{\cdots\}$。
用$\backslash$appendix命令指定後面章節為附錄，編號變成A, B, C等等。
用$\backslash$tableofcontents命令製作目錄。

用$\backslash$emph$\{\cdots\}$強調內容。
用$\backslash$footnote$\{\cdots\}$作註腳。

在某個章節用$\backslash$label$\{$sec:intro$\}$之類作標籤，
可以在其它地方用$\backslash$ref$\{$sec:intro$\}$引用這個章節。
可以在其它地方用$\backslash$pageref$\{$sec:intro$\}$引用該處的頁碼。


\subsection{環境}

用$\backslash$begin$\{$環境名$\}$開始，用$\backslash$end$\{$環境名$\}$結尾。
中間包含允許的內容。

如: 列表\texttt{itemize}環境。用$\backslash$item命令開始一個條目。

如: 有序列表\texttt{enumerate}環境。

如：居中環境\texttt{center}環境。

原樣輸出環境\texttt{verbatim}，行內可以用$\backslash$|$\cdots$|命令。


\subsection{製錶環境\texttt{tabular}}

開始環境有參數$\backslash$begin$\{$tabular$\}$ $\{\cdots\}$，
參數如\texttt{ccc}，表示有三列，都居中對其。\texttt{l}表示左對齊，
\texttt{r}表示右對齊。
\texttt{|}表示增加一條分隔號。
表格行用$\backslash$$\backslash$結尾; 用\&分開表格單元。
表格行之間用$\backslash$hline畫線。

\subsection{浮動環境}
長表格占地多，可能無法在本地排開只好到下一頁，造成前頁多餘空白。
LaTeX把表格包在\texttt{table}環境中，則表格可以自動排到合適的位置。
在\texttt{table}環境中，用$\backslash$label$\{$tab:person$\}$
之類定義表格標籤，然後在其它地方可以用$\backslash$ref$\{$tab:person$\}$
引用表格號碼。

圖形用\texttt{figure}浮動環境。


\section{數學公式入門}

數學公式是LaTeX的強項。
數學中所有符號基本都可以在LaTeX中找到。
(參見: \texttt{symbols-a4.pdf}.)

行內公式包在\$和\$之間，
或包在$\backslash$(和$\backslash$)之間。
如
\begin{Verbatim}
行內公式\(\int_0^1 \sum_{i=1}^n f(x_i, \theta) d\theta\)。
$a^{(2)}$正確。$a^(2)$錯。分式$\frac{a}{b}$。
\end{Verbatim}
顯示結果為：\\
行內公式\(\int_0^1 \sum_{i=1}^n f(x_i, \theta) d\theta\)。
$a^{(2)}$正確。$a^(2)$錯。分式$\frac{a}{b}$。


獨立公式(displayed formula)包在\$\$和\$\$之間，
或包在$\backslash$[和 $\backslash$]之間。\;
比如
\begin{Verbatim}
$$
\int_0^1 \sum_{i=1}^n f(x_i, \theta) d\theta
$$
或
\[
\mbox{rain}^2 + \mbox{wind}^2 = c^2.  \tag{a'}
\]
\[
rain^2 + wind^2 = c^2.
\]
\end{Verbatim}
顯示結果為\\
$$
\int_0^1 \sum_{i=1}^n f(x_i, \theta) d\theta
$$
或
\[
\mbox{rain}^2 + \mbox{wind}^2 = c^2.  \tag{a'}
\]
\[
rain^2 + wind^2 = c^2.
\]

注意獨立公式前後不要留有空行, 除非另起一段。
行內公式和獨立公式風格有所不同。

數學公式中的多個空格只能作為一個，不能空行，每個字母都認為是一個
變數，需要一些普通文字可以用$\backslash$mbox$\{\cdots\}$命令。


一些基本公式元素:
\begin{itemize}
  \item \^{}後為上標，如\texttt{a}\^{}2結果為
    $a^2$, \texttt{a}\^{}$\{$(2$\}$)結果為$a^{(2)}$。
  \item \_{}後為下標。如\texttt{a}\_{}1結果為
    $a_1$。
  \item \texttt{a}\_{}1\^{}2結果為$a_1^2$。
    注意含多個字元的上下標需要用大括弧包圍，
    如$e^{ij\lambda}$應輸入為\verb#$e^{ij\lambda}$#。
  \item 分式: $\backslash$frac$\{$分子$\}$ $\{$分母$\}$格式。
    如$\frac{a}{b}$。
  \item 求和: $\backslash$sum。如$\sum_{i=1}^n \frac{1}{i^2}$。
  \item 積分: $\backslash$int。如$\int_0^1 f(x)dx$。
\end{itemize}

用\texttt{equation}環境或\texttt{align}環境排版自動編號的公式。
(\texttt{align}環境需要amsmath巨集包)。
在環境內用如$\backslash$label$\{$eq:abc1$\}$之類定義公式標籤，
在別處用($\backslash$ref$\{$eq:abc1$\}$)來引用公式號。

用equation環境排版編號公式的例子:
\begin{Verbatim}
\begin{equation}
  a + b = c \label{eq:abc1}
\end{equation}
\end{Verbatim}
結果如
\begin{equation}
  a + b = c \label{eq:abc11}
\end{equation}
引用如公式(\ref{eq:abc11})
或\eqref{eq:abc11}。

用align環境排版編號公式的例子:
\begin{Verbatim}
\begin{align}
  a + b = c \label{eq:abc12}
\end{align}
\end{Verbatim}
結果如
\begin{align}
  a + b = c \label{eq:abc12}
\end{align}

用\texttt{eqnarray}環境\texttt{align}環境排版自動編號的多行公式，
不同行用$\backslash$$\backslash$分隔，
\texttt{eqnarray}環境的公式把中間的等號改成$\&=\&$則可以對齊等號；
\texttt{align}環境的公式把中間的等號改成$=\&$則可以對齊等號。
沒有等號的行則在需要與其它行等號對齊的位置
加上$\&\&$(eqnarray環境)或$\&$(align環境)。
\texttt{eqnarray}環境和\texttt{align}環境改成
\texttt{eqnarray*}環境和\texttt{align*}則不編號,
但可以用$\backslash$tag命令手工編號。

用eqnarray環境排版編號多行公式的例子：
\begin{Verbatim}
\begin{eqnarray}
  a + b &=& c \label{eq:abc21} \\
  a^2 + b^2 &=& c^2 \label{eq:abc22}
\end{eqnarray}
\end{Verbatim}
結果如：
\begin{eqnarray}
  a + b &=& c \label{eq:abc21} \\
  a^2 + b^2 &=& c^2 \label{eq:abc22}
\end{eqnarray}

用align環境排版編號多行公式的例子:
\begin{Verbatim}
\begin{eqnarray}
  a + b =& c \label{eq:abc31} \\
  a^2 + b^2 =& c^2 \label{eq:abc32}
\end{eqnarray}
\end{Verbatim}
結果如：
\begin{eqnarray}
  a + b =& c \label{eq:abc31} \\
  a^2 + b^2 =& c^2 \label{eq:abc32}
\end{eqnarray}


用align環境排版編號的多行推導，
用$\backslash$nonumber命令取消某行的編號，如：
\begin{Verbatim}
\begin{align}
f(x) =& \int (a + b)^2 dx \nonumber \\
     =& \int (a^2 + b^2 +  2ab) dx
\end{align}
\end{Verbatim}
結果如：
\begin{align}
f(x) =& \int (a + b)^2 dx \nonumber \\
     =& \int (a^2 + b^2 +  2ab) dx
\end{align}

不編號多行公式如:
\begin{Verbatim}
\begin{align*}
  a + b =& c \\
  a^2 + b^2 =& c^2
\end{align*}

$$
f(x)>0, \quad \forall x \in R.
$$
\end{Verbatim}
結果如：
\begin{align*}
  a + b =& c \\
  a^2 + b^2 =& c^2
\end{align*}
$$
f(x)>0, \quad \forall x \in R.
$$

複雜公式和符號參見\texttt{amslatex.pdf}，\texttt{symbols-a4.pdf}。


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\iffalse


\fi
